<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Posts on Hance Zhang的博客</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/</link><description>Recent content in Posts on Hance Zhang的博客</description><generator>Hugo -- 0.125.4</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.hancezhang.blog/zh/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>为什么在 PMF 之前，增长黑客和 A/B 测试都是扯淡</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/user-experience/</link><pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/user-experience/</guid><description>PMF 前，增长黑客与 A/B 测试并非良方；真正的起点是：用不规模化的方式，打造用户热爱的&amp;rsquo;十星级&amp;rsquo;体验。</description></item><item><title>从“我觉得”到“我试了”：用AI构建以实验为核心的团队文化</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/experiment-culture/</link><pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/experiment-culture/</guid><description>我们都经历过这样的会议：讨论一个新想法、一个创新项目，然后陷入无休止的争论。每个人都言之凿凿，引经据典（或者只是引用昨天看到的某篇文章），但讨论似乎原地打转，最后往往不了了之，或者变成由声音最大、职位最高或最固执的人拍板。为什么会这样？尤其是在创新领域？
创新的“共识沼泽” 问题的根源在于，创新项目处理的是未知。 如果你在建一座标准的桥，或者优化一个成熟的系统，经验是王道。你可以找到做过类似事情的人，他们的经验就是可靠的“事实”。基于这些事实，达成共识相对容易。 但创新不同。当你在探索一个全新的AI应用、一个前所未有的商业模式时，没有现成的地图。过去的经验可能不仅无用，甚至有害。这时候，讨论的基础不再是可靠的经验，而是变成了观点。
“我觉得用户会喜欢这个功能。” “我认为这个技术方向更有潜力。” “我感觉市场还没有准备好。”
这些都是观点，不是事实。观点的问题在于它们极其主观，深受个人背景、信息茧房、甚至当天心情的影响。更糟糕的是，观点很难被证伪。你无法用逻辑“证明”一个观点是对是错，因为它往往关乎对未来的预测和个人的信念。
于是，基于观点的讨论很容易陷入困境。有时它会变成一场无休止的辩论，双方试图用逻辑说服对方，却忽略了彼此的前提假设可能根本不同。有时，当观点无法调和，讨论会滑向情绪对抗，升级为人身攻击或意气之争，这对于团队氛围是毁灭性的。还有一种常见情况是，决策最终沦为一场权力或信任的游戏，胜出的不是最好的想法，而是那个更被信任或权力更大的人的意见。
无论哪种情况，结果都是极其低效的，并且严重破坏团队的创新能力和心理安全。我们浪费了大量宝贵的时间在“我觉得”的泥潭里打滚，而不是去寻找真正的答案。
AI：从“观点”到“事实”的引擎 幸运的是，我们正处在一个AI能力爆发的时代。AI，尤其是近年的生成式AI和AI辅助开发工具，给了我们一个摆脱“观点沼泽”的强大武器。 关键在于：AI极大地降低了“试一试”的成本和门槛。
过去，验证一个想法可能需要几周甚至几个月的工程投入才能做出一个简陋的原型。但现在，借助AI Copilot、低代码平台、AI原型生成工具，一个产品经理、一个设计师，甚至一个运营人员，都可能在几小时或几天内，捣鼓出一个能跑起来的Demo或完成一个初步的实验。
比如，你想知道某个特定的AI模型处理某种用户请求的效果如何？别猜了，用AI工具写个简单的脚本跑一下。想知道用户对某个新交互方式的反应？用AI快速生成一个可交互原型给几个人试试。 这些快速实验产生的东西，就是我们亟需的事实。
这里的事实，不是指绝对真理，而是指在特定前提下、可观测、可复现的实验结果。例如：“在使用了模型X、这个特定的System Prompt、经过5轮交互后，它能准确理解这种复杂指令的概率是70%。” 这是一个事实。它客观，不涉及“我觉得”，并且为讨论提供了一个坚实的起点。
构建以实验为中心的文化 利用AI提供的这种能力，我们可以构建一种新的团队文化——以实验为中心的文化。 这种文化的核心原则很简单：鼓励（甚至要求）将想法快速转化为低成本的小型实验，用实验产生的事实来驱动讨论和决策。
它的运作模式大致如下：首先，基于对问题的理解，清晰地提出假设。然后，设计一个小型实验，明确你要验证什么，需要哪些前提条件（工具、数据、模型等），以及如何衡量结果，关键是保持实验足够小、足够快。接着，利用AI工具快速动手实验，构建POC、Demo或进行模拟。完成后，清晰地记录和分享事实，包括实验过程、前提和结果，透明是关键。最后，基于这些共享的事实进行讨论：先找到共识（“我们都看到了，在条件下A，结果是B”），这能巩固共同认知；然后识别分歧和未知（“为什么C条件下的结果不同？”“这个实验没覆盖D情况”），这些自然就成为了下一步实验的方向。这是一个持续迭代的过程，通过不断积累事实，逐步逼近问题的真相。
要培育这种文化，需要鼓励好奇心和主动性，拥抱“失败”的实验（它们同样提供了宝贵的事实，帮助排除错误路径），强调透明共享，并把讨论的焦点放在实验过程和数据上，而不是针对个人。
那么，这是否意味着完全杜绝了对未来的预测和“观点”呢？并非如此。创新本身就包含对未来的想象。关键的区别在于，在实验文化中，预测性的观点不再是空中的楼阁，而是需要明确地与已经通过实验获得的“事实”联系起来。讨论的模式会变成：“基于我们看到的实验结果A和B，我预测如果我们尝试方向C，可能会得到结果D。” 这样，观点的基础就变得透明、可追溯。
更重要的是，这种文化鼓励将预测本身视为需要验证的假设。当有人提出一个预测性观点时，团队的自然反应不应该是直接反驳或接受，而是问：“这个预测是基于哪些事实和假设？” 以及 “我们可以设计一个什么样的小实验，来快速地验证这个预测（或者它背后的关键假设）？” 这样，预测性的讨论就不再是终点，而是下一轮实验的起点。它帮助我们识别出最重要的不确定性，并用最小的成本去探索它，而不是陷入对无法验证的未来进行无休止的辩论。这使得观点讨论也服务于积累事实和减少不确定性的最终目标。
为什么这很重要？ 从“我觉得”转向“我试了”，这种转变带来的好处是实实在在的。最直接的是，它能带来更明智、更快速的决策。当讨论建立在事实上，而非口才或声量上时，就能大大减少在无效争论上浪费的时间。随之而来的是创新速度的加快，快速试错、快速学习、快速迭代，这正是创新应有的节奏。
更深层次地，基于共同看到的事实建立起来的共识，远比基于妥协或权力的“伪共识”要稳固和有意义。这对于改善团队协作和心理安全至关重要。当讨论围绕事实展开时，因观点冲突带来的负面情绪和人身攻击就失去了土壤。同时，由于“试一试”的门槛降低了，那些通常“没做过”的成员也能更容易地参与进来，贡献他们的观察和思考，而那些“做过实验”的成员，因为事实是共享的，也不易产生不必要的优越感。这自然会营造一个更安全、更开放的环境，让不同的想法都能得到快速验证的机会。
此外，每个成员通过亲手实验，都能获得一手经验，从而提升整个团队对问题域的理解深度。这种工作方式也天然地契合了高效沟通的原则——先明确共识，再集中处理分歧，让会议和讨论更有成效。
面临的挑战 当然，转变并非一蹴而就。推行这种文化可能会遇到一些实际的挑战。比如，需要确保团队成员都具备使用相关AI工具的基本能力（工具和技能），可能需要一些培训或指导。团队也需要学习如何设计有意义且轻量级的实验（实验设计），避免为了实验而实验。同时，要警惕对实验数据进行过度解读或曲解（结果解读）。最大的挑战可能来自文化惯性，打破长期形成的“开会就是辩论”的习惯，需要时间和领导者的持续推动与示范。
但这些挑战并非不可克服，它们更像是转型过程中需要跨越的障碍，而非不可逾越的鸿沟。
结语 AI不仅仅是提升生产力的工具，它更像是一个催化剂，能够重塑我们的协作方式和团队文化。通过拥抱AI赋予我们的快速实验能力，我们可以将团队从基于主观“观点”的低效争论中解放出来，转向基于客观“事实”的高效协作。
从“我觉得”到“我试了”，不仅仅是工作方式的转变，更是思维模式的升级。在一个充满不确定性的创新时代，这或许是我们能做的最重要的改变之一。
不妨从下一个项目、下一次讨论开始，问问自己和团队：“我们能用AI快速试一下吗？”</description></item><item><title>理解决策背后的事实：无人在帮你记分</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/the-scorecard-fallacy/</link><pubDate>Wed, 14 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/the-scorecard-fallacy/</guid><description>理解人比单纯把事情做好重要的多.</description></item><item><title>大厂招聘：富余驱动，而非刚需</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/big-tech-hiring/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/big-tech-hiring/</guid><description>大厂招人的背后往往是预算富余，而不是业务必须。</description></item><item><title>苏格拉底式提问与现实扭曲力场</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/rdf/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/rdf/</guid><description>仅仅不断地问‘为什么不？’往往会让人厌烦。</description></item><item><title>为什么我们需要极简主义</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/the-heresy-of-simplicity/</link><pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/the-heresy-of-simplicity/</guid><description>好的生意往往都是通过帮助别人省略复杂性来创造价值.</description></item><item><title>在充满随机的世界里，主动设计还有意义吗？</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/designing-anti-fragility/</link><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/designing-anti-fragility/</guid><description>主动应体现在构建从随机性中获益的系统</description></item><item><title>Brian Chesky 与 Founder Mode</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/founder-mode/</link><pubDate>Sat, 30 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/founder-mode/</guid><description>Great leadership is not absence; presence</description></item><item><title>不要把创始人——或任何其他人——捧上神坛</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/no-pedestals/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/no-pedestals/</guid><description>神化他人会阻碍你的成长和客观思考</description></item><item><title>高效领导者的自我管理</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/self-management-effective-leaders/</link><pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/self-management-effective-leaders/</guid><description>领导力不是天生的，而是自我管理等可培养的技能</description></item><item><title>打造卓越产品的六项原则</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/principles-product-development/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/principles-product-development/</guid><description>来自内部信的产品策略精华摘录</description></item><item><title>如有有效给建议</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/constructive-feedback/</link><pubDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/constructive-feedback/</guid><description>如果你真心希望他人成长，那就保护好他们的正反馈链路</description></item><item><title>销售 Whys</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/selling-whys/</link><pubDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/selling-whys/</guid><description>我一直在深入研究一种被称为 Steve Jobs 的 reality distortion field (现实扭曲力场) 的现象，试图理解他是如何做到的。这让我得出了一个有趣的见解，部分灵感来自于 Simon Sinek 一次著名的 TED 演讲。
平庸的销售员销售产品——他们让你购买一件东西。优秀的销售员销售一种生活方式——他们让你认同一种理念。但那些真正非凡的人，那些经常成为魅力型领袖的人，他们销售愿景——他们销售“why”（为什么）。
我发现令人惊讶的是，大多数人在自己的工作中并没有主动思考“why”。他们抱怨在公司机器中被当作工具对待，却又心甘情愿地将自己工具化。他们已经将自己的思维设定成像工具一样运作：接收输入，产生期望的输出，然后重复。他们不质疑为什么要做这项工作，它在什么背景下能增加价值，或者是否有更好的方法。他们打卡上班，完成分配的任务，提交工作，第二天又重复同样的事情。如果这就是他们选择的生活，当公司机器把他们当作工具时，又有什么好惊讶的呢？
在我们的工作场所，我们有一个称为 7/2/1 法则的原则。这意味着，在一个理想的业务单元中，70% 的人专注于交给他们的任务——即what（做什么）。他们的角色是接收输入并交付高质量的输出。20% 的人负责找出完成这些任务的最佳方法——即how（如何做）。其余 10% 的人参与战略讨论，决定做什么以及为什么要做——即why（为什么做）。在实际操作中，我发现这个比例更像是 85/10/5。
残酷的现实是，许多人在工作或生活中难以找到一个“why”。这种无意义感，在某种程度上是资本主义崛起和宗教衰落的副产品。然而，人们需要一个“why”。如果你能成为那个识别出引人注目的“why”并将其兜售给他人的人，他们会为此不懈地工作——而且这甚至与金钱无关。
这就是强大、有影响力的领导力发挥作用的地方。这正是 Jobs 说服 John Sculley 离开百事可乐加入 Apple 时所做的事情：“你是想用余生卖糖水，还是想获得一个改变世界的机会？” Apple 的愿景——价格合理、设计精美的个人电脑——远比卖苏打水是一个更强大的“why”。
世界不缺勤奋、聪明、训练有素的人。但只有少数人拥有适应市场变化的敏捷性、展望未来的战略眼光，以及向员工和客户推销这些“why”的魅力。</description></item><item><title>为什么写博客</title><link>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/why-i-write-blogs/</link><pubDate>Mon, 15 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.hancezhang.blog/zh/posts/why-i-write-blogs/</guid><description>一种真正自然的冲动 我很快发现了自己对写作的热情，我甚至比阅读更喜欢写作。我的父亲，一位前作家后转型的企业家，可能影响了我。我很小的时候，在小学就开始写作，诗歌是我的初恋。
写作感觉更像是一种自然的冲动，而非一项责任。如果我不写作，我会感到不适。脑海中有无数思绪盘旋，写作提供了一种释放，几乎像一种治愈。
我认识到写作的好处：它有助于重新组织思绪、形成结构化的想法并巩固理解，正如 Feynman 在他的学习方法中所强调的那样。然而，这些好处并没有促使我去写作。我写作是因为如果不写，我会感到不安。我坚信对大多数人来说，人性就是这样运作的：一种习惯只有当它感觉像是来自内心持续而迫切的需求时，才能持续下去。仅仅说“这是一个好习惯”很少能激励人们去培养它。
我过去常常用 iPhone 自带的备忘录 app 来整理思绪。但大学毕业后，我的想法变得更加复杂和系统化，超出了简单备忘录所能处理的范围。所以，我决定开始写博客。
一个让人们认识我的窗口，即个人品牌 每当我遇到一个新的有趣的人，或者和一些老朋友叙旧时，我真的有很多东西想分享，而这些分享通常更多的是关于学习心得而非新闻八卦。随着我每天遇到更多有趣的人（这是一个好迹象！），我感到重复介绍我的学习心得已经烦人到让我想实现某种形式的自动化，而写博客似乎是一个很好的方式。
写博客也帮助我建立个人品牌。我相信个人品牌在其影响力方面是一个被低估的资产，而在其成本方面则被高估了。像任何其他资产一样，个人品牌会产生复利。尽早踏上指数增长的道路，最终会带来丰厚的回报。
我对其他形式的媒体（音乐、艺术、视频等）既懒惰、不感兴趣，也力不从心，这使得写博客成了一个无需思考的选择。
练习写作 尽管我常说自己在中英文方面都是双语者，但我必须承认，在写出非常简洁、优雅的文章方面，我两种语言都很糟糕（我为此钦佩 George Orwell）。很多时候，我的英文写作听起来像是中文翻译过来的，反之亦然。实际上，我自然的写作风格是两种语言的混合体。
考虑到这个博客的潜在读者主要使用中文和英文，我决定让博客成为双语的。这也将帮助我练习和提高我在这两种语言上的写作技巧。
关于原创性 我不会声称我的写作有很多原创性。我的大部分内容都是对我所敬佩的人思想的个人重新诠释。我的灵感主要来源于 Elon Musk 、Paul Graham、Sam Altman、Brain Chesky、Steve Jobs 和 Naval Ravikant 等人。(这个名单会继续增加……)</description></item></channel></rss>